+++
date = 2018-04-04
title = "Async в python"
[taxonomies]
tags = ["python", "asyncio", "async"]
categories = ["python"]
+++

Асинхронный подход — это типичный пример того, про что говорят «Новое — это хорошо забытое старое». 
Сам по себе подход появился очень давно, когда надо было эмулировать параллельное выполнение задач 
на одноядерных процессорах и старых архитектурах.

Для начала, давайте рассмотрим какие реализации параллельности могут быть. 

<!-- more -->

> Параллельность - выполнение нескольких блоков кода в один момент времени.

### Многозадачность (Mutitasking)

![Multitasking](8-4_multitasking.png)

* Соответственно, если в распоряжении имеется только один процессор,
единственный способ запуска нескольких задач это быстрое переключение между ними.

### Параллельная обработка (Parallel Processing) 

![Parallel](8-4_parallel.png)

* В данном случае, вы должны иметь несколько CPU.
* Если количество задач больше количества CPU, то каждый из CPU, в свою очередь, реализует многозадачность.

### Выполнение Задачи (Task Execution)

![Task Execution](8-4_task.png)

* Все задачи чередуют работу процессора и обработку I/O (ввода/вывода)
* При обработке I/O, задача должна блокироваться или ждать.
* За сценой нижестоящая система должна забирать на себя обработку I/O и будить задачу, когда обработка завершена.

#### CPU Bound Tasks

![CPU Bound](8-4_cpu.png)

* Задача считается CPU Bound, если она тратит больше времени на вычисления чем на обработку I/O
* Например:
    * Перемножение матриц
    * Обработка изображений

#### I/O Bound Tasks

![I/O Bound](8-4_io.png)

* I/O Bound задачи тратят большую часть времени на ожидание I/O.
* Например:
    * Чтение ввода пользователя
    * Сетевое взаимодействие
    * Работа с файлами
* Большинство типичных приложений -- I/O Bound

### Асинхронность?

Если спуститься почти на самый низ, к ядру операционной системы, то у программиста, 
есть только два варианта работы с сокетом — синхронный и асинхронный.

С синхронным в целом все понятно — пришел клиент, открылся сокет, передали данные, если это все — сокет закрылся.
В этом случае пока мы не закончили обмен данными с одним клиентом — не можем начать его с другим. 
По такому принципу обычно работают простые серверы, которым не надо держать сотни и тысячи клиентов одновременно.
В случае если нагрузка возрастает, но не критично — можно создать еще один или несколько потоков 
(или даже процессов) и обрабатывать подключения еще и в них. 
Это обкатанный годами, стабильно работающий подход, который, например, использует сервер Apache. 
Данные от клиентов обрабатываются в порядке строгой очереди, 
а в случае запуска какого-то CPU Bound кода — например, 
каких-то вычислений или хитрого запроса в БД — это все никак не влияет на других клиентов.

Однако в таком подходе есть одна ощутимая проблема. Ресурс потоков и процессов исчерпаем.
Как следствие сервер не может масштабироваться бесконечно. 
И ровно этот момент на помощь приходит неблокирующий ввод-вывод (nonblocking I/O), 
позволяющий не порождать кучу процессов и потоков и слушать данные от множества клиентов на одном сокете.

Собственно методов (системных вызовов) работы с неблокирующими сокетами не так и много. 
Самый базовый из них это системный вызов `select()`, 
который принимает на вход некоторое количество файловых дескрипторов или сокетов и слушает события на них.
При готовности сокета к чтению или записи вызывается соответствующая функция - обработчик (callback handler).

Кроме select существует несколько более оптимизированных методов работы с неблокирующими сокетами,
такие как poll/epoll для linux или kqueue/kevent для BSD систем.

### Asyncio
Теперь стоит поговорить о том, что имеется в python для реализации данного подхода.

Модуль asyncio был добавлен в основную библиотеку python в версии 3.4. 

> Сам модуль предоставляет инфраструктуру для написания однопоточного конкурентного кода при помощи сопрограмм (corutines),
> мультиплексирования ввода/вывода данных через сокеты и другие ресурсы, 
> запуска сетевых клиентов и серверов, и другие подобные примитивы.

Основной функционал модуля asyncio основан на понятии цикл событий (event loop).
Главная функция цикла событий - ожидание какого-либо события и определенная реакция на него.
Например, цикл ответственен за обработку задач ввода/вывода, а так же системных событий.

Asyncio содержит несколько реализации цикла событий. 
По-умолчанию выбирается версия, наиболее эффективная исходя из операционной системы, в которой запущена программа. 
Однако, имеется возможноcть выбрать конкретную реализацию по желанию. (Например select вместо epoll).

Рассмотрим в качестве примера простой web сервер. 
Большую часть времени который находится в ожидании запроса пользователя, 
т.е. являющийся ярким примером I/O Bound приложения.
Как только на сервер приходит запрос пользователя event loop определяет сокет, на котором то событие произошло
и вызывает один или несколько обработчиков этого события. По завершению своей работы 
эти обработчики возвращают выполнение в цикл событий (event loop).
В asyncio для этого используются сопрограммы (coroutines).

Сопрограмма или корутина -- это специальная функция, возвращающая выполнение объекту event loop, вызвавшему её,
сохраняя при этом своё состояние. Стоит отдельно подчеркнуть, что при вызове функции корутины, она не выполняется,
а вместо этого возвращается исполняемый объект, который передаётся циклу событий, а уже он, в свою очередь,
занимается исполнением этого исполняемого объекта или задачи (Task).

Ещё один важный термин, это `future`.
Future объект представляет собой некоторое хранилище для результата работы функции которая ещё не завершена.
Event loop следит за такими объектами и помечает их выполненными как только появляется результат функции.

#### Определение собственных сопрограмм
Для python == 3.4 существовал один способ создания сопрограмм

```python
import asyncio

@asyncio.coroutine
def coro():
    pass
```

Для python >= 3.5 появился более "нативный" вариант.

```python
async def coro():
    pass
```

В данном случае методы async/await можно рассматривать как некий API для построения асинхронных приложений.

Попробуем разобраться на примере, зачем нужны эти ключевые слова.

```python
import asyncio

async def compute(x, y):
    print("Compute %s + %s ..." % (x, y))
    await asyncio.sleep(1.0)
    return x + y

async def print_sum(x, y):
    result = await compute(x, y)
    print("%s + %s = %s" % (x, y, result))

loop = asyncio.get_event_loop()
loop.run_until_complete(print_sum(1, 2))
loop.close()
```

Простой пример, который вычисляет сумму двух аргументов и печатает результат на экран спустя секунду.

Вот как это выглядит с точки зрения интерпретатора.

![Sequence diagram of the example](https://docs.python.org/3/_images/tulip_coro.png)

